香港民主回歸論只是中共的統戰手段：一名當年參與者的反思

中共已故總書記趙紫陽覆函香港學生，承諾「民主治港」，但上世紀八十年代令香港回歸問題轉向的學運參與者羅永生指出，民主回歸的論述，只是中共以統戰手法滲透或影響學生去推動，使之配合共產黨政權的政策。他後期已不再認同民主回歸。

香港回歸問題在八十年代初提出後，本地有不少建議，包括香港獨立、英國以承認中國對香港擁有主權而換取治權、巨額租地等等不一而足，總的情緒是抗拒香港重歸中國懷抱，但在中文大學學生會藉時任英國首相戴卓爾夫人(中國譯名為撒切爾夫人)訪港時，到啟德機場請願，高呼要求「民主回歸」，即支持香港回歸中國，但前提是民主治港。有關行動是當時首次有人以回歸為題向殖民地主子請願，結果大出當事人預料地引起傳媒廣泛報導，其後，中大和香港大學學生會分別發函中共領導人，獲覆函承諾民主治港。從此扭轉香港前途談判的方向。

不過，當年參與請願行動的學生會負責人之一、現為嶺南大學文化研究系副教授的羅永生其後在2012年出版的《香港80年代民主運動口述歷史》中表示，學生運動推動「民主回歸」是很有問題的！他憶述「民主回歸」的論述過程指出，「應該是有點蘊釀，有一些學生以外的人，可以有效的帶出這些想法的人(影響了我們)。那麼他們的想法從哪裡來？其實是有協調的，我覺得這是中共統戰的其中一個方式。國粹派當時也有很多統戰在裡面，即是用學生運動的方式去推行一些政策，或者運動的口號，其實是配合共產黨政權的方向。我覺得『民主回歸』也是這樣。」

他反思說，香港前途談判後期，特別是1989年「六四事件」後，他「不會再認同所謂『民主回歸』！它很大程度上是一廂情願的！」言下之意，學生當年只是被利用，使香港人接受回歸中國，但當談判進入細節，港人卻無權參與，當時中國拒絕加入港人為代表談判，即所謂拒絕「三腳椅」，即談判只由中英兩國參與。

結果，只有巨富可透過不同渠道影響香港前途談判的內容，以至據此訂定的基本法，國務院港澳事務辨公室前主任魯平在09年出版的《魯平口述香港回歸》一書中亦承認，當年太偏重資本家。

當年參與者的反思，應可讓現時爭取普選者藉鏡。

Push

推

當年移交主權之後香港已死

Pish

港柒不嬲後知後覺

司徒老賊做既好事

英國咪一樣中招，以為香港會做到類似新加坡

pish

其實統戰部最成功既概念反而唔係"民主回歸"論，當年絕大部分政治冷感既香港人根本未識甚至冇聽個呢個term。

溫水煮蛙統戰最成功實行既概念反而係當年一首叫"話之你97"既流行曲。重要係由你"香港人"自己唱嗰下先至命。

其實英國呢, 就無乜所謂

萬事以英國利益為重

呢條老野好很可能由此至終都係共諜

由始至終

印象中, 《香港獨立論》有提過港大學生致信共匪呢事件
講HKUSU係1983年去信戴卓爾, 話要香港公投自決前途
但係短短2個月後, HKUSU態度漠明奇妙地180度轉變, 放棄公投自決既要求
反而進行左一次校內「是否讚成民主回歸支那」既全校學生公投
根本就係共諜出手

中大個港獨研究會可以考證下當年發生左乜事

唔係共諜, 都唔信D學生會咁ON

共狗出橫手

八九十年代有大量其他族裔搬離香港已經代表香港死亡

八十年代有接近十萬俄羅斯帝國後裔搬走

中國多謝孫大炮
香港多謝華叔

一班天真死蠢想法，連累全香港人陪葬
而家後悔都無用啦，直接跳樓死算啦仆街